# webacl pattern

## 概要

`webacl pattern`は、AWS WAFリソースを作成するモジュールです。
Amazon CloudFront(以下、CloudFrontとする)、Application Load Balancer、Amazon API Gatewayにデプロイを行うことができます。
AWS WAFを利用することで、前述した各エンドポイントに対する様々な条件（Statement）によるアクセス制御を行うことが可能になります。
詳細は[AWS公式のドキュメント](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/waf/latest/developerguide/waf-chapter.html)をご参照ください。

AWS WAFは具体的なStatementを定義するルールグループと複数のルールグループをまとめたWebACLで構成されます。
ルールグループは利用用途に応じて様々な定義パターンが想定されることから、本patternではWebACLの作成のみを行います。
そのため、本patternを利用する際は事前にルールグループを作成しておく必要があります。

## 想定する適用対象環境

`webacl pattern`は、Runtime環境で使用されることを想定しています。

## 依存するpattern

`webacl pattern`は、事前に実行の必要なpatternはありません。ただし、AWS WAFにルールグループを作成しておく必要があります。

:warning:
ルールグループはAWS WAFを利用したいリージョン（CloudFrontで利用したい場合はGlobal）に作成しておく必要があります。

:warning:
CloudFrontでWAFを利用したい場合は本patternでWebACLを作成した後にCloudFrontを作成する（または設定変更を行う）必要があります。

## 構築されるリソース

このpatternでは、以下のリソースが構築されます。

| リソース名                                                                                | 説明                                                                                           |
| :---------------------------------------------------------------------------------------- | :--------------------------------------------------------------------------------------------- |
| [WebACL](https://aws.amazon.com/jp/waf/)                                                  | AWS WAFを構成する、ルールグループをまとめたリソース                                            |
| [Amazon Kinesis Data Firehose](https://aws.amazon.com/jp/kinesis/data-firehose/)          | ストリーミングデータをリアルタイムにS3等のデータストアに出力するサービス                       |
| [S3バケット](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/AmazonS3/latest/dev/UsingBucket.html)      | AWS WAFのログを保存するバケット                                                                |
| [IAM Role](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/IAM/latest/UserGuide/id_roles.html)          | Amazon Kinesis Data Firehoseがログ保存用のS3バケットへ書き込みを行うための権限を付与するロール |
| [IAM Policy](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/IAM/latest/UserGuide/access_policies.html) | Amazon Kinesis Data Firehoseがログ保存用のS3バケットへ書き込みを行うためのポリシー定義         |

## モジュールの理解に向けて

## CloudWatchによるモニタリング

Amazon CloudWatchを利用することで、WebACLやルールグループにマッチしたアクセスの件数をモニタリングできます。
詳細は[AWS公式のドキュメント](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/waf/latest/developerguide/monitoring-cloudwatch.html)をご参照ください。

## Kinesis Data Firehoseによるロギング

AWS WAFのログは通常直近3時間までしか保存されませんが、
Amazon Kinesis Data Firehoseを利用することでAWS WAFのログをAmazon S3などに出力できます。
詳細は[AWS公式のドキュメント](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/waf/latest/developerguide/logging.html)をご参照ください。

:warning:
本patternを利用する場合、Amazon Kinesis Data Firehoseの出力先はS3で固定となります。
その他へ出力したい場合は別途作成や設定変更をしてください。

:warning:
ロギング機能は本来オプション機能ですが、本patternを利用する場合は有効化が必須になっています。
これは今後のバージョンアップで任意指定可能になる予定です。

## 各種リソースへのWebACLの関連付け

AWS WAFを各種リソースで利用する際は、作成したWebACLを利用したいリソースに関連付けることで行います。
本patternでは`resource_arn`変数にApplication Load BalancerやAmazon API GatewayのARNを記載して実行することで関連付けを行えます。
ただし、APIの都合上、CloudFrontへ関連付ける場合のみ同様の方法で関連付けることはできません。これは本patternの対象外の操作となります。

CloudFrontで利用したい場合は、WebACLを作成後にCloudFrontを作成するか、すでに作成済みのCloudFrontの設定を変更する必要があります。
これは[cacheable_frontend pattern](./cacheable_frontend.md)を利用することでも行なえます。

なお、各種リソースへWebACLを関連付けた後にWebACLやルールグループの設定を変更した場合、再度関連付けを行う必要はありません。

## CloudFrontで利用するWebACLを作成する際の注意点

AWS Management ConsoleからCloudFrontで利用するWebACLを作成する際は、WebACLやルールグループをGlobalリージョンへ作成する必要があります。
これをTerraformで行うためには以下の2点を行ってください。

* バージニア北部（`us-east-1`）リージョンを指定して各種リソースを作成する
* `scope`に`CLOUDFRONT`を指定する

具体的なコードの記載方法は以下の[サンプルコード](#サンプルコード)をご参照ください。

:information_source:
CloudFront以外で利用する際は特にリージョン指定不要です。

## サンプルコード

`webacl pattern`を使用したサンプルコードを、以下に記載します。

```terraform
provider "aws" {
  alias  = "global"     # 任意の文字列
  region = "us-east-1"  # バージニア北部
}

# Regex pattern setsの作成
resource "aws_wafv2_regex_pattern_set" "this" {
  provider = aws.global

  name  = "sample-regex-pattern-set"
  scope = "CLOUDFRONT"

  regular_expression {
    regex_string = "/admin_page"
  }
}

# WebACLへ適用するルールグループの作成
resource "aws_wafv2_rule_group" "this" {
  provider = aws.global

  name     = "sample-regex-pattern-rule_group"
  scope    = "CLOUDFRONT"
  capacity = 200

  rule {
    name     = "rule-1"
    priority = 1

    action {
      block {}
    }

    statement {
      regex_pattern_set_reference_statement {
        arn = aws_wafv2_regex_pattern_set.this.arn
        field_to_match {
          uri_path {}
        }

        text_transformation {
          priority = 2
          type     = "NONE"
        }
      }
    }

    visibility_config {
      cloudwatch_metrics_enabled = true
      metric_name                = "sample-regex-pattern-rule-metirc"
      sampled_requests_enabled   = true
    }
  }

  visibility_config {
    cloudwatch_metrics_enabled = true
    metric_name                = "sample-regex-pattern-rule_group-metric"
    sampled_requests_enabled   = true
  }
}

# 作成したルールグループを適用したWebACLを作成
module "webacl" {
  source = "git::https://gitlab.com/eponas/epona.git//modules/aws/patterns/webacl?ref=v0.2.2"

  providers = {
    aws = aws.global
  }

  default_action = "allow"
  name           = "sample-webacl"
  scope          = "CLOUDFRONT"
  rule_groups = [
    {
      arn                        = aws_wafv2_rule_group.this.arn
      override_action            = "none"
      cloudwatch_metrics_enabled = true
      sampled_requests_enabled   = true
    }
  ]

  web_acl_cloudwatch_metrics_enabled = true
  web_acl_sampled_requests_enabled   = true

  s3_logging_bucket_name     = "epona-sample-firehose-bucket"
  create_logging_bucket      = true
  logging_prefix             = "waf_log/"
  logging_compression_format = "GZIP"

  tags = {
    Owner              = "john"
    Environment        = "runtime"
    RuntimeEnvironment = "development"
    ManagedBy          = "epona"
  }
}
```

### 作成されるリソース構成

以下の構成図で示す「webacl pattern構築リソース」部分が作成されます。

[![リソース構成図](../../resources/webacl_architecture.drawio.svg)](../../resources/webacl_architecture.drawio.svg)

## 関連するpattern

`webacl pattern`に関連するpatternを、以下に記載します。

| pattern名                                     | 説明                                            |
| :-------------------------------------------- | :---------------------------------------------- |
| [cacheable_frontend](./cacheable_frontend.md) | Runtime環境へのフロントエンド配信環境を構築する |

## ログの集約

`webacl pattern`では、WAFのログをAmazon S3に出力します。

このログは、[datadog_log_trigger pattern](datadog_log_trigger.md)を使用することでDatadogに集約できます。

## 入出力リファレンス

## Requirements

| Name | Version |
|------|---------|
| terraform | ~> 0.13.5 |
| aws | >= 3.18.0, < 4.0.0 |

## Inputs

| Name | Description | Type | Default | Required |
|------|-------------|------|---------|:--------:|
| default\_action | WebACLに設定するデフォルトアクション（`allow` or `block`） | `string` | n/a | yes |
| name | 作成するリソースに付ける名前 | `string` | n/a | yes |
| s3\_logging\_bucket\_name | ロギングに使用するバケットの名前 | `string` | n/a | yes |
| scope | CloudFront用かリージョンアプリケーション用かの指定（`CLOUDFRONT` or `REGIONAL`） | `string` | n/a | yes |
| create\_logging\_bucket | 新規にS3バケットを作成するか既存のバケットを使用するかを指定するフラグ（trueでバケットを新規に作成） | `bool` | `true` | no |
| logging\_compression\_format | S3に配置するログの圧縮フォーマット（`無圧縮(null)` or `GZIP` or `ZIP` or `Snappy`） | `string` | `null` | no |
| logging\_prefix | S3に配置する際にパスに付与するPrefix | `string` | `null` | no |
| resource\_arn | WAFを関連付けるリソースのARN（ここでのCloudFrontの指定は不可） | `string` | `null` | no |
| rule\_groups | WebACLに関連付けるルールグループ（List形式で複数指定可、記載順に適用される）<pre>rule_groups = [<br>  {<br>    arn                        = "dummy"  # WebACLに設定するルールグループのARN（作成するWebACLと同一のリージョンに作成済みのルールグループのみ指定可）<br>    override_action            = "none"   # none: 元々のルールグループのアクションをそのまま適用する。count: 一致したWebリクエストのカウントのみを行うようにする。<br>    cloudwatch_metrics_enabled = false    # このルールグループのCloudWatchによる件数モニタリングを有効化する<br>    sampled_requests_enabled   = false    # このルールグループのルールに一致した過去3時間分のWebリクエストの保存を有効化する<br>  }<br>]</pre> | `list(map(any))` | `[]` | no |
| s3\_logging\_bucket\_force\_destroy | destroy時、データがあったとしても強制的にS3バケットを削除する | `bool` | `false` | no |
| tags | このモジュールで作成されるリソースに付与するタグ | `map(string)` | `{}` | no |
| web\_acl\_cloudwatch\_metrics\_enabled | WebACLのCloudWatchによる件数モニタリングを有効化する | `bool` | `true` | no |
| web\_acl\_sampled\_requests\_enabled | ルールに一致した過去3時間分のWebリクエストの保存を有効化する | `bool` | `true` | no |

## Outputs

| Name | Description |
|------|-------------|
| webacl\_arn | 作成されたWebACLのARN |
| webacl\_traffic\_log\_bucket | ログ出力用のS3バケット名 |
| webacl\_traffic\_log\_bucket\_id | ログ出力用のS3バケットのID |
